尻尾の方から削り取られていく牛



　私はとんでもない田舎に住んでいた。中学校までしかない田舎だ。ここらの人はだいたい中卒で農業をしていた。あるいは鹿とイノシシを殺していた。東京のル・サロン・ドンみたいな名前のレストランに卸していた。それも恐ろしく安く。馬鹿みたいな話だ。高校はバスに乗って駅まで行って、駅から何十分か掛けてなんとか行くしかなかった。その高校も、クラスは一つしかなかった。お情けで作られた高校だった。教師は全員ハゲていた。そして大体、女子高校生に性的ないたずらをしてここに送り込まれていた。要するにクズの掃きだめだった。山梨の北の方にはそういう高校がある。トイレにはだいたいボールペンが落ちている。その中には小さなカメラが入っている。だから、あんたはトイレに入るたびに、床を見なきゃいけない。使い終わったナプキンを家に持って帰って、誰にもバレずに捨てなきゃいけない。あんたはパラノイアにならなきゃいけない。これは真剣な話だ。私を慰めようとするなよ。これは私のプライベートだ。



　私がある日、バス停から出ると、牛がいた。馬鹿げてると思った。いくら何でもあんまりだと思った。その牛は白と黒のホルスタインだった。耳のあたりは毛が禿げていた。小さな虫が背中を這っている。足は汚れていた。目には脂がたまっている。皮膚の熱を感じる。ガスの臭いがした。タグはどこにもついていない。そして、その牛は、後ろから削り取られていた。

　私は馬鹿なんじゃないかと思った。何で牛が後ろから無くなっているんだ？　と思った。しかし、その牛の尻尾はなく、尻のあたりは、すっぱりと無くなっていた。何か巨大なギロチンが落ちたみたいに。牛は何の感情もない瞳で私を見ていた。

　私は何も言わずに、歩き出した。牛はついてこなかった。途中で後ろを振り返る。牛はそこにいる。後ろが削られている牛。だからなんだ？



　家に帰ると、地方奨学生の採用通知が来ていた。茶色の封筒に書類が入っていた。町役場の仕事をリビングで父親がしていた。彼は封筒を叩いた。

「よかったな」

「どうも」

「大学に行きたいのか？」

「そりゃあね」

「何をするんだ？」

「色々説明する必要ってある？」

「何をしに行くのか分からないのに行くのか？」

「お父さんに分かるの？」

「分からないと思うのか？」

「分かると思うの？」

　そして私たちは黙った。私は間違えたことを言っていると分かっていた。しかし、すでに、何を話しているか忘れていた。私たちには主題がなかった。単に私たちは殴り合っていた。言葉によって。文化的だろ。私は夕食を作った。父と食べた。私が母を持たないということは、父が妻を持たないということだった。私は牛の話をしなかった。単に夜が来る。カーテンをしっかりと閉める。布団を被る。睡魔が来る。悪い夢のことを考える。夢の中で目が光る。さみしい目が私を追いかける。年を取っていく。何かの通知書が来る。お金がなくなっていく。年を取っていく。箪笥の後ろから誰かが現れる。小さな男。ナイフを持った男。ずっと昔から私を見ていた男。彼が包丁を振りかざす。私は私を見ている。どこかが刺される。何度も。同じ場所を。そして莫大な無が私を襲う。無。単なる無。私は起きる。寝汗を掻いている。誰かの視線を感じる。慣れていた。



　学校に行くと、すでに担任は奨学金の話を知っていた。私の成績表を見た。何か言いたげに私を見つめた。とっとと言えよと私は思った。そして彼は旧時代的なことを口走った。私はいちいち書き残したりしない。それはあんたたちが聞きたいことだろ。あんたたちが勝手にでっち上げな。私を祭り上げろよ。

「大学に行きたいんです、成績は足りてると思いますが」

「佐竹さ、模試って受けたことある？」

「先生、模試ってしたことありますか？」

　間。斉藤はひげのはえていない顎をなでた。ぽろぽろと顎の垢が落ちた。私の書類の上に。私は吐きそうになった。

「二年間は浪人するんだな。佐竹の学力だと」

「先生の指導のおかげですよ」

　彼は私の目を見る。私は彼の目を見る。彼は判子が押された書類を私に渡す。

---

　この学生は成績、人格ともに優秀であり、卒業の見込みがあることを認めます。また、来年度の大学進学を希望していることを証明します。

　二〇一七年　七月　二三日

　　　　　　　北領高校　進路希望担当　斉藤美信

---

　私は後半の方に引っかかった。希望していることの証明なんて誰にできる？　私は言葉を飲む。紙切れを受け取る。英単語を覚える。古文を覚える。数学の問題を解く。トイレにはカメラが仕掛けられている。体育の間に、教室に置いていた制服の場所は変わる。誰かがあんたを見ている。あんたをどこかに閉じ込めようとしている。どこか寂しい場所に。そこには朽ち果てた老人が一人いる。その名前を私は聞く。彼は答える。彼の名前は鋭い痛みという。私は病んでいるのかもしれない。私はとにかく無になりたかった。完璧な無。何にも害されることも何も害することもないものに。



　その日も、バス停には牛がいた。私しか使わないバス停。そして、牛はまた少し削られていた。尾てい骨のあたりまで、すっぱりいっていた。定規を当てたみたいに断面は切れていた。それはなんだか笑えた。牛は私のことを見ていた。

「痛いの？」

　牛は答えなかった。当然だ。私は歩き去った。単に馬鹿げたことが起きているだけだった。途中でどこかの老婆とすれ違った。人生で楽しいことなんて一つも無かったみたいな老婆だ。初狩という名字だった。名前は知らない。無いのかもしれない。無くても私には驚けない。

「もう学校は終わり？」

「はい。もう六時過ぎですよ」

「いいや、もう畑に入れるか？」

　間。私は顔の右だけで笑った。

「大学に行こうと思ってるんですよ」

　老婆も顔の右だけで笑った。

「いい旦那見つけてくるんだよ」

　私はこのババアをブチ殺したいと思った。一つ言うべきことがある。あんたも同じことを思ったはずだ。



　家に帰った。父親が座っていた。彼はすでに何かの酒を持っていた。二リットル入りの酒。愚者の酒。私は哀れもうとした。父親はそこに座れといった。

「大学に行きたいのか？」

「土下座してもね」

「じゃあ土下座しろ」

　私は土下座した。頭を床にこすりつけた。虫が入っている床に。先週の食べかすが落ちている床に。私のか父のかわからない陰毛が落ちている床に。尿の臭いがした。もっと忌まわしい臭いもした。

　そして父親は私が大学に行くことを認めた。私はスーパーに行って牛肉を買ってきた。豚肉と一緒に焼いた。父親には豚肉を食わせた。私は牛肉を食べた。



　私は夏休みの間も、学校に行くことにしていた。朝、まだ霧が掛かっているときにバスを待っていると、突如として牛が現れた。その牛は、前見たときよりもずっと切り落とされていた。すでに後ろ足は存在しなかった。なのに、なぜか牛はしゃんと立っていた。まるで、何か見えない線が空の上から伸びていて、処刑をもっと劇的に見せようとしているみたいに。体の断面にはざらざらした緑色の胃が見えた。私は目をそらした。腐ったような臭いがした。牛の目は何も言っていなかった。単に牛は削り取られていた。私は牛と一緒にバスを待っていた。やがてバスが着いた。私は牛のことを忘れた。それは単に薄切りになって消え去っていくものだったからだ。



　嫌な予感がした。午後のバスには私しか乗っていなかった。運転手は、二キロごとにあるバス停で、いちいち車内を見回した。私の顔を見た。

「降りる方はいらっしゃいませんか」

　いるわけないだろ、と私は思った。しかし、車内が本当に空か確認していることが私には分かった。私の降りるバス停が近づいた。蝉が外で鳴いていた。やめろ。坊ややめろ坊ややめろ坊や気をつけろ。うるさい。私には分かっていた。汗がみぞおちを伝っていった。私はボタンを押す。つぎとまります。男が復唱する。はい次止まりまーす。その声は震えている。その鼓動が私にも分かる。

　私は席を立つ。ドアに向かう。ぷしゅっという音とともに扉が開く。バスの案内放送が流れる。

「席をお立ちになるときは、バスが完全に停車したことを確認してから、ゆっくりとお立ちください」

　後ろで熱が動くのが分かる、私はさっと後ろを振り向く。運転手がシートベルトを外して立ち上がっている。ドアが閉まる。彼はやっと三十数歳に達したみたいに見えた。

「あの、駄目ですよ、バスが止まる前に立っちゃ」

　そう言って、彼はさっと近づいてきた。ズボンの前が膨らんでいるのが分かった。私がひどい目に遭うのをあんたたちは期待してるだろ。そしてあんたたちは私をTシャツの刺繍にして、私も佐竹絵里だとか馬鹿みたいなことを言うに決まっている。やめてくれ。私はとっさに、「ブチ殺すぞ」と叫んだ。

「ドアを開けやがれ、早く開けねえとブチ殺すぞ」

　間。男はぎょっとしたように体を硬くした。私はリュックをつかんで、コイン入れを馬鹿みたいに叩いた。開けろっつってんだろブチ殺すぞこのゴミ野郎。

　彼はドアを開けた。私は外に出た。そこには牛がいた。すでに前足から先しか残っていなかった。私はこの牛になんの同情も覚えなかった。私の成長とともにこの牛は削り取られている。ただそれだけの話だった。牛は削られていればいい。私はやがてこの街から出るんだから。



　そして私は街から出た。東京の大学には全部落ちたせいで、横浜の公立に通うことになった。少しだけ酒を飲んだ。先輩と付き合った。先輩が浮気していることを知った。先輩を殺しかけて、十万もらって別れた。色んな人と会った。やたら映画を見た。ギターを始めてやめて始めた。そしてやめた。何度も悪夢を見た。ナイフがきらめいた。箪笥の後ろから誰かが出てきた。私は誰かを追っていた。無数の目。私は電車に乗ると安心できた。人混みを歩いていると頭の中がすっきりとした。色んなことがはかどる気がした。トイレに仕掛けられたカメラが私を見つめている。私の色んな場所を。何も知らなかった中学生の私。レポートを喫茶店で書くことが多くなった。さみしい目が私を追いかける。閉じ込められた押し入れ。爪に色を塗るようになった。やがて牛のことを忘れた。



　ある日、私は電車に乗って実家に帰った。何かを取りに帰るつもりだったが、電車に乗っているうちに忘れてしまっていた。頭の中にもやが掛かったようになっていた。何でもいい。そのうちに思い出すはずだった。駅からバスに乗った。運転手は見たことのない老人だった。私が忘れているだけかもしれなかった。降車ボタンは壊れていた。

「降ります」

「止まってから降りてください」

　老人はそっけなく言った。私は降りた。そこには牛がいた。私はその牛を見つめた。牛は頭だけになっていた。正確に言うと、牛はすでに目と鼻、そして顎しか残っていなかった。

「お前、まだいたのかよ」

　と私は言った。牛には何の表情もなかった。臭いもなかった。熱もなかった。単に瞳と鼻と顎があるだけだった。私は牛に名前を聞いた。どんな理由もなかった。分かるとも思えなかった。目をふっとそらしたときに、牛は完璧に消えて無くなった。私にはそれが信じられなかった。あんたにも信じられないはずだ。私が十八の時から削り取られていた牛が、完璧に削り取られてしまうなんて。そしていなくなるなんて。でもこれは本当に起ったことだ。私は牛がいた場所を見ていた。幸せなことが訪れないと私は分かった。それが証明されたみたいだった。私はただバス停に座っていた。とても戸惑っていた。私にはこれから何をすればいいか分からなかった。私には行ける場所がなかった。

　